Понятие однородного дифференциального уравнения первого порядка связано с однородными функциями. 

_**Определение 1.**_ Функция $Φ(x;y)$ называется однородной функцией степени $n$ , если для любого числа $k > 0$ имеет место тождество:
$$Ф(kx;ky)\equiv k''Ф(x;y)$$
_**Пример.**_
Рассмотрим многочлен $Ф(x;y)=2x^2-3xy-5y^2$ . Он является однородной функцией степени 2. Действительно, заменим аргументы $x$ и $y$на пропорциональные величины $kx$ и $ky$ , тогда будем иметь:
$$Ф(kx;ky)=2(kx)^2-3(kx)(ky)-5(ky)^2=k^2(2x^2-3xy-5y^2)=k^2Ф(x;y).$$
_**Определение 2**_. Однородным дифференциальным уравнением первого порядка называется дифференциальное уравнение, которое может быть записано в виде(2.8):
$$y'=f(\frac{y}{x}),$$
а также в виде(2.9):
$$M(x;y)dx=N(x;y)dy=0$$
где $M(x;y)$ и $N(x;y)$ – однородные функции одной и той же степени.

С помощью подстановки:
$$\frac{y}{x}=t$$
или
$$y=tx, $$
где $t=t(x)$ – новая неизвестная функция, однородное дифференциальное уравнение первого порядка приводится к уравнению с разделяющимися переменными.

_**Пример 1.**_ Решить уравнение:
$$xy'=y+2x.$$
_**Решение.**_ Выразим $y'$, получим:
$$y'=\frac{y+2x}{x},$$
или(2.10):
$$y'=\frac{y}{x}+2,$$
Полученное дифференциальное уравнение (2.10) имеет вид уравнения (2.8) , где $f(\frac{y}{x})=\frac{y}{x}+2 .$ Следовательно, данное уравнение является однородным дифференциальным уравнением первого порядка.

Для того чтобы решить его, сделаем замену(2.11):
$$y=tx.$$
Найдем первую производную функции y по аргументу $x$(2.12):
$$y'=(tx)'=t'x+tx'=t'x+t$$
Подставим в уравнение (2.10.) вместо $y'$ и $\frac{y}{x}$и х выражения через $t$ и x согласно равенствам (2.11) и (2.12):
$$t'x+t=t+2,$$
или
$$t'x=2.$$
Заменим $t'$ на $\frac{dt}{dx}$ и одновременно разделим обе части последнего равенства на $x$, получим уравнение
$$\frac{dt}{dx}=\frac{2}{x}, \ x \neq 0,$$
которое является дифференциальным уравнением с разделяющимися переменными. Разделим переменные
$$dt=\frac{2}{x}dx.$$
Проинтегрируем обе части
$$\int dt=\int \frac{2}{x}dx,$$
откудa
$$t=2ln|x| + ln|c|, \ c \neq 0, \ c \in R,$$
где $ln |c|$– произвольная постоянная,
или
$$t = ln|cx|.$$
Возвращаясь к первоначальной переменной, получим решение исходного дифференциального уравнения в виде
$$\frac{y}{x}=ln|cx|,$$
или
$$y=xln|cx|.$$
Заметим, что при решении мы делили обе части уравнения на $x$ , полагая, что $x ≠ 0$ . При $x = 0$ из данного уравнения следует $y = 0$, т. е. имеем точку (0;0), таким образом, случай $x = 0$ не дает решение.

**_Ответ._** $y(x)=xln|cx|$ – общее решение, где $c$ – произвольная постоянная.

**_Пример 2._** Показать, что дифференциальное уравнение
$$(x+y)dx+xdy=0$$
является однородным, и решить его.

**_Решение._** Рассмотрим функции
$$M(x;y)=x+y$$
и 
$$N(x;y)=x.$$
Найдем
$$M(kx;ky)=kx+ky=k(x+y)=kM(x;y),$$
$$N(kx;ky)=kx=kN(x;y).$$
Следовательно, функции $M(x;y)$ и $N(x;y)$ являются однородными первой степени, поэтому данное уравнение однородно. Полагаем $y=tx$ , где $x$ – независимая переменная, $y=y(x)$– первоначальная неизвестная функция, $t=t(x)$ – новая неизвестная функция.
Тогда
$$y'=t'x+t,$$
или
$$\frac{dy}{dx}=\frac{dt}{dx}x+t,$$
или(2.13)
$$dy=xdt+tdx$$
Подставляя это выражение в данное уравнение, будем иметь
$$(x+tx)dx+x(xdt+tdx)=0,$$
$$x^2dt+x(2t+1)dx=0.$$
Разделим обе части последнего равенства на $x$ , полагая $x ≠ 0$, получим дифференциальное уравнение
$$xdt+(2t+1)dx=0,$$
которое является уравнением с разделяющимися переменными. 
Разделим переменные
$$\frac{dt}{2t+1}=-\frac{dx}{x}.$$
Интегрируя обе части, получаем
$$\int \frac{dt}{2t+1}=-\int\frac{dx}{x},$$
$$\int \frac{dt(2t+1)}{2t+1}=-2\int\frac{dx}{x},$$
отсюда находим
$$in|2t+1|=-2ln|x|+ln|c|,$$
$$ln|2t+1|=ln|\frac{c}{x^2}|,$$
или
$$2t+1=\frac{c}{x^2}$$
где $c$ – произвольная постоянная. Вернемся к первоначальной переменной, тогда общее решение примет вид(2.14):
$$y=-\frac{x}{2}+\frac{c_1}{x}$$
где $c_1=\frac{c}{2}$ – произвольная постоянная.

Следует также отметить, что в процессе решения возникала необходимость делить на функции $x$ и $2t+1$ . Приравнивая их к нулю, получаем возможные решения:
1) $x=0,$
2) $2t+1=0,$ или $y=-\frac{x}{2}.$

Легко убедиться проверкой, что обе функции удовлетворяют данному дифференциальному уравнению; вторая функция $y=-\frac{x}{2}$ получается из общего решения (2.14) при $c_1=0$; функция $x = 0$ не может быть получена из общего решения (2.14.)  ни при каком значении произвольной постоянной $c_1$.

**_Ответ._** $y(x)=-\frac{x}{2}+\frac{c_1}{x}$ – общее решение, где $c_1$ – произвольная постоянная, $x = 0$.