# §2. Простейшие типы обыкновенных дифференциальных уравнений первого порядка
## 2.1. Дифференциальные уравнения с разделенными и разделяющимися переменными

_**Определение 1.**_ Дифференциальным уравнением с разделенными переменными называется уравнение вида (2.1.):
$$p(y)dy=q(x)dx,$$
в котором левая часть зависит только от одной переменной, а правая – только от другой.

Решаются дифференциальные уравнения с разделенными переменными интегрированием обеих частей (2.2):
$$\int_{}^{}p(y)dy=\int_{}^{}q(x)dx$$
Здесь под интегралами понимаются соответствующие первообразные.

_**Пример 1.**_ Найти решение дифференциального уравнения:
$$\frac{dy}{y}-\frac{dx}{x}=0.$$
Решение: Перенесем слагаемое $\frac{dx}{x}$ из левой части в правую, получим дифференциальное уравнение:
$$\frac{dy}{y}=\frac{dx}{x},$$
которое является уравнением с разделенными переменными. Интегрируя обе части последнего уравнения, будем иметь:
$$\int_{}^{}\frac{dy}{y}=\int_{}^{}\frac{dx}{x},$$
откуда:
$$ln|y|+c_1=ln|x|+c_2,$$
где $c_1$ , $c_2$ – произвольные постоянные, или (2.3):
$$ln|y|=ln|x|+c_3,$$
где $c_3=c_2-c_1$ .

В дальнейшем, после интегрирования обеих частей уравнения, будем писать одну постоянную интегрирования c в правой части равенства, которая будет складываться из постоянных интегрирования левой и правой части уравнения. Заметим также, что в полученном равенстве (2.3) произвольную постоянную $c_3$ удобно взять в логарифмической форме, а именно,
$$c_3=ln|c|,\;c \neq 0,\;c \in R,$$
что законно, так как всякое действительное число может быть представлено как логарифм другого действительного числа. Поэтому равенство (2.3) можно записать в виде:
$$ln|y|=ln|x|+ln|c|,$$
где $c \neq 0$ – произвольная постоянная, или:
$$ln|y|=ln|cx|,$$
откуда, потенцируя, окончательно получим общее решение (2.4):
$$y=cx,\;x \neq 0,\;c\neq0$$
Полученное общее решение (4) , где c – любое действительное число, геометрически представляет собой семейство полупрямых, исходящих из начала координат, исключая саму точку (0;0) (рисунок 2).

![](png/3.png#center)

Ответ. $y(x)=cx$ – общее решение, $с$ – произвольная постоянная.

_**Определение 2.**_ Дифференциальным уравнением с разделяющимися переменными называется уравнение, которое может быть записано в виде (2.5):
$$y'=f(x) \ \cdot \ g(x), \;\left( y'=\frac{f_1(x)}{g_1(x)} \right)$$
или в виде(2.6):
$$M_1(x)\ \cdot \ N_1(y)dx\ + \ M_2(x) \cdot \ N_2(y)dy=0$$
где $f(x)$, $M_1(x)$, $M_2(x)$ – функции только переменной $x$ , а $g(y)$, $N_1(y)$, $N_2(y)$ – функции только переменной $y$.

### Общая схема решения дифференциального уравнения с разделяющимися переменными
1) Разделить переменные, т. е. свести к уравнению с разделенными переменными. Для этого надо обе части данного уравнения умножить или разделить на такое выражение, чтобы в одну часть уравнения входила только одна переменная, а в другую – только другая переменная. Замечание. Если в данном дифференциальном уравнении присутствует $y'$, то сначала следует заменить $y'$ на $\frac{dy}{dx}$, а затем произвести разделение переменных.
2) Проинтегрировать обе части полученного уравнения с разделенными переменными.
3) На 1 этапе, при делении обеих частей уравнения на выражения, содержащие переменные, могут быть потеряны решения, обращающие это выражение в нуль. Поэтому следует рассмотреть вопрос о существовании таких решений данного дифференциального уравнения.
4) Если дополнительно к уравнению задано начальное условие, то с его помощью следует найти частное решение.

**Пример 2.** Решить уравнение:
$$y' -x^2y = 2xy$$
**Решение**. Выразим $y'$:
$$y'=x^2y+2xy.$$
Заменим $y'$ на $\frac{dy}{dx}$ и одновременно в правой части полученного равенства вынесем общий множитель $y$ за скобки, получим:
$$\frac{dy}{dx}=y(x^2+2x)$$
Данное уравнение является уравнением с разделяющимися переменными, т. к. его удалось привести к уравнению вида (2.5), где можно считать $f(x)=x^2 + 2x, \ g(x)=y$.
Решим его:
1) Разделим переменные, для чего сначала умножим обе части на $dx$, получим:
$$dy=y(x^2+2x)dx, \ dx \neq 0$$
Затем разделим обе части полученного равенства на $y$:
$$\frac{dy}{y}=(x^2+2x)dx, \ y \neq 0$$
Получили уравнение с разделенными переменными.

2) Проинтегрируем обе части полученного уравнения:
$$\int\frac{dy}{y}= \int(x^2+2x)dx,$$
или
$$ln|y|=\frac{x^3}{3}+x^2 + c,$$
где $c$ – произвольная постоянная, откуда, потенцируя, получаем:
$$y=e^{\frac{x^3}{3}+x^2 + c},$$
или
$$y = e^c \ \cdot \ e^{\frac{x^3}{3}+x^2}$$
Пусть $e^c = \widetilde c$, где $\widetilde c$  – также произвольная постоянная. Тогда окончательно получаем общее решение (2.7):
$$y = \widetilde c \ \cdot \ e^{\frac{x^3}{3}+x^2}$$
3) Заметим, что при разделении переменных мы полагали, что $y ≠ 0$.

Рассмотрим отдельно случай $y = 0$. Легко убедиться, что функция $y = 0$ также является решением данного уравнения. Однако заметим, что оно формально получается из формулы (2.7) общего решения при $\widetilde c = 0$ .

**_Ответ:_** $y = \widetilde c \ \cdot \ e^{\frac{x^3}{3}+x^2}$ – общее решение, где $\widetilde c$ – произвольная постоянная.

## 2.2. Однородные дифференциальные уравнения первого порядка

Понятие однородного дифференциального уравнения первого порядка связано с однородными функциями. 

_**Определение 1.**_ Функция $Φ(x;y)$ называется однородной функцией степени $n$ , если для любого числа $k > 0$ имеет место тождество:
$$Ф(kx;ky)\equiv k''Ф(x;y)$$
_**Пример.**_
Рассмотрим многочлен $Ф(x;y)=2x^2-3xy-5y^2$ . Он является однородной функцией степени 2. Действительно, заменим аргументы $x$ и $y$на пропорциональные величины $kx$ и $ky$ , тогда будем иметь:
$$Ф(kx;ky)=2(kx)^2-3(kx)(ky)-5(ky)^2=k^2(2x^2-3xy-5y^2)=k^2Ф(x;y).$$
_**Определение 2**_. Однородным дифференциальным уравнением первого порядка называется дифференциальное уравнение, которое может быть записано в виде(2.8):
$$y'=f(\frac{y}{x}),$$
а также в виде(2.9):
$$M(x;y)dx=N(x;y)dy=0$$
где $M(x;y)$ и $N(x;y)$ – однородные функции одной и той же степени.

С помощью подстановки:
$$\frac{y}{x}=t$$
или
$$y=tx, $$
где $t=t(x)$ – новая неизвестная функция, однородное дифференциальное уравнение первого порядка приводится к уравнению с разделяющимися переменными.

_**Пример 1.**_ Решить уравнение:
$$xy'=y+2x.$$
_**Решение.**_ Выразим $y'$, получим:
$$y'=\frac{y+2x}{x},$$
или(2.10):
$$y'=\frac{y}{x}+2,$$
Полученное дифференциальное уравнение (2.10) имеет вид уравнения (2.8) , где $f(\frac{y}{x})=\frac{y}{x}+2 .$ Следовательно, данное уравнение является однородным дифференциальным уравнением первого порядка.

Для того чтобы решить его, сделаем замену(2.11):
$$y=tx.$$
Найдем первую производную функции y по аргументу $x$(2.12):
$$y'=(tx)'=t'x+tx'=t'x+t$$
Подставим в уравнение (2.10.) вместо $y'$ и $\frac{y}{x}$и х выражения через $t$ и x согласно равенствам (2.11) и (2.12):
$$t'x+t=t+2,$$
или
$$t'x=2.$$
Заменим $t'$ на $\frac{dt}{dx}$ и одновременно разделим обе части последнего равенства на $x$, получим уравнение
$$\frac{dt}{dx}=\frac{2}{x}, \ x \neq 0,$$
которое является дифференциальным уравнением с разделяющимися переменными. Разделим переменные
$$dt=\frac{2}{x}dx.$$
Проинтегрируем обе части
$$\int dt=\int \frac{2}{x}dx,$$
откудa
$$t=2ln|x| + ln|c|, \ c \neq 0, \ c \in R,$$
где $ln |c|$– произвольная постоянная,
или
$$t = ln|cx|.$$
Возвращаясь к первоначальной переменной, получим решение исходного дифференциального уравнения в виде
$$\frac{y}{x}=ln|cx|,$$
или
$$y=xln|cx|.$$
Заметим, что при решении мы делили обе части уравнения на $x$ , полагая, что $x ≠ 0$ . При $x = 0$ из данного уравнения следует $y = 0$, т. е. имеем точку (0;0), таким образом, случай $x = 0$ не дает решение.

**_Ответ._** $y(x)=xln|cx|$ – общее решение, где $c$ – произвольная постоянная.

**_Пример 2._** Показать, что дифференциальное уравнение
$$(x+y)dx+xdy=0$$
является однородным, и решить его.

**_Решение._** Рассмотрим функции
$$M(x;y)=x+y$$
и 
$$N(x;y)=x.$$
Найдем
$$M(kx;ky)=kx+ky=k(x+y)=kM(x;y),$$
$$N(kx;ky)=kx=kN(x;y).$$
Следовательно, функции $M(x;y)$ и $N(x;y)$ являются однородными первой степени, поэтому данное уравнение однородно. Полагаем $y=tx$ , где $x$ – независимая переменная, $y=y(x)$– первоначальная неизвестная функция, $t=t(x)$ – новая неизвестная функция.
Тогда
$$y'=t'x+t,$$
или
$$\frac{dy}{dx}=\frac{dt}{dx}x+t,$$
или(2.13)
$$dy=xdt+tdx$$
Подставляя это выражение в данное уравнение, будем иметь
$$(x+tx)dx+x(xdt+tdx)=0,$$
$$x^2dt+x(2t+1)dx=0.$$
Разделим обе части последнего равенства на $x$ , полагая $x ≠ 0$, получим дифференциальное уравнение
$$xdt+(2t+1)dx=0,$$
которое является уравнением с разделяющимися переменными. 
Разделим переменные
$$\frac{dt}{2t+1}=-\frac{dx}{x}.$$
Интегрируя обе части, получаем
$$\int \frac{dt}{2t+1}=-\int\frac{dx}{x},$$
$$\int \frac{dt(2t+1)}{2t+1}=-2\int\frac{dx}{x},$$
отсюда находим
$$in|2t+1|=-2ln|x|+ln|c|,$$
$$ln|2t+1|=ln|\frac{c}{x^2}|,$$
или
$$2t+1=\frac{c}{x^2}$$
где $c$ – произвольная постоянная. Вернемся к первоначальной переменной, тогда общее решение примет вид(2.14):
$$y=-\frac{x}{2}+\frac{c_1}{x}$$
где $c_1=\frac{c}{2}$ – произвольная постоянная.

Следует также отметить, что в процессе решения возникала необходимость делить на функции $x$ и $2t+1$ . Приравнивая их к нулю, получаем возможные решения:
1) $x=0,$
2) $2t+1=0,$ или $y=-\frac{x}{2}.$

Легко убедиться проверкой, что обе функции удовлетворяют данному дифференциальному уравнению; вторая функция $y=-\frac{x}{2}$ получается из общего решения (2.14) при $c_1=0$; функция $x = 0$ не может быть получена из общего решения (2.14.)  ни при каком значении произвольной постоянной $c_1$.

**_Ответ._** $y(x)=-\frac{x}{2}+\frac{c_1}{x}$ – общее решение, где $c_1$ – произвольная постоянная, $x = 0$.

## 2.3. Линейные дифференциальные уравнения первого порядка. Уравнение Я. Бернулли

**_Oпределение 1._** Линейным дифференциальным уравнением первого порядка называется уравнение, которое можно записать в виде(2.15)
$$y'+p(x)y=f(x),$$
где $p(x)$ и $f(x)$ – заданные непрерывные функции, в частности – постоянные ( $f(x)$ – свободный член или правая часть уравнения). Будем полагать, что коэффициент уравнения $p(x)$ и свободный член $f(x)$ уравнения (2.15) непрерывны на некотором интервале (a;b) , в котором разыскивается решение уравнения ( 2.15) .

Если правая часть в уравнении (2.15), функция $f(x)$, тождественно не равна нулю на (a;b), то уравнение (2.15) называется _линейным неоднородным дифференциальным уравнением первого порядка._

Если же правая часть в уравнении (2.15), функция $f ( x)$, тождественно равна нулю на (a; b), то уравнение (2.15) принимает вид(2.16):
$$y'+p(x)y=0$$
и называется в этом случае _линейным однородным дифференциальным уравнением первого порядка_, соответствующим линейному неоднородному уравнению (2.15) (линейное однородное дифференциальное уравнение I порядка не следует смешивать с однородными дифференциальными уравнениями первого порядка, содержащими однородную функцию, которые рассматривались выше).Отметим, что линейное однородное уравнение является уравнением с разделяющимися переменными.

Иногда уравнение (2.16) называют линейным уравнением без правой части.

Существует несколько методов решения линейного дифференциального уравнения первого порядка. Рассмотрим несколько из них.

### I. Метод И. Бернулли

Решение уравнения (2.15) разыскивается в виде(2.17)
$$y=u\cdot v$$
где $u=u(x)$, $v=v(x)$ – новые неизвестные функции аргумента $x$ .

Из равенства (2.17) находят(2.18)
$$y'=u' \cdot v + u \cdot v' $$
Подставляя в уравнение (2.15.) вместо y и y ′ их выражения через u и v , согласно равенствам (2.17.) и (2.18), получают
$$u'\cdot v+ u\cdot v'+p(x)\cdot u \cdot v= f(x),$$
Далее, группируя в левой части слагаемые с общим множителем v (или u ), и, вынося общий множитель за скобки, имеют(2.19)
$$[u'+p(x)u]v+uv'=f(x)$$
В качестве функции $u(x)$ выберем одно из решений дифференциального уравнения(2.20)
$$u'+p(x)u=0$$
т. е. функция $u(x)$ подбирается так, чтобы коэффициент при v в уравнении (2.19)  , был равен нулю. Тогда функция $v(x)$ находится как общее решение уравнения(2.21)
$$u\cdot v'=f(x),$$
Подставляя полученные выражения для функцийu $u=u(x)$ и $v=v(x)$ в формулу (2.17), находят искомую функцию $y(x)$.

Таким образом, с помощью подстановки (2.17) решение линейного дифференциального уравнения первого порядка относительно неизвестной функции $y(x)$ сводится к решению двух дифференциальных уравнений с разделяющимися переменными, одно – относительно новой неизвестной функции $u(x)$, другое – относительно другой новой неизвестной функции $v(x)$.

_**Пример 1.**_ Найти решение уравнения,
$$y' + \frac{2y}{x}=x$$
удовлетворяющее начальному условию $y(1)=0$.

**_Решение._** Данное уравнение является линейным первого порядка. Здесь можно считать $p(x)= \frac{2}{x},\ f(x)=x$.
Решение данного дифференциального уравнения будем искать в виде(2.17)
$$y=u\cdot v,$$
откуда получим(2.18)
$$y'=u'v+uv'$$
Подставляя выражения для y и $y'$ из (2.17) и (2.18) в данное уравнение, получаем
$$u'v+uv'+\frac{2uv}{x}=x.$$
Группируя в левой части первое и второе слагаемые и вынося общий множитель за скобки, получим(2.23)
$$\left[  u'+\frac{2u}{x}\right]v+uv'=x$$
Подберем функцию $u$ так, чтобы выражение в квадратных скобках было равно нулю, т. е.
$$u'+\frac{2u}{x}=0$$
Решаем полученное уравнение с разделяющимися переменными и находим функцию $u$ , как его некоторое ненулевое решение:
$$\frac{du}{dx}=-\frac{2u}{x},$$
или, после разделения переменных,
$$\frac{du}{dx}=-\frac{2u}{x}, u \neq 0$$
Интегрируя, находим
$$\int\frac{du}{dx}=-2\int\frac{u}{x},$$
$$ln|u|=-2in|x|+ln|c_0|,$$
или
$$u = \frac{1}{x^2}$$
Выбирая $c_0=1$, получаем(2.24)
$$u=\frac{1}{x^2}$$
Тогда, учитывая способ выбора функции $u(x)$ из уравнения (2.23) имеем дифференциальное уравнение для нахождения второй неизвестной функции $v(x)$:
$$uv'=x,$$
или, учитывая (2.24)
$$\frac{1}{x^2}v'=x,$$
которое является дифференциальным уравнением с разделяющимися переменными относительно другой неизвестной функции $v(x)$. Решая его, получаем
$$\frac{dv}{dx}= x^3,$$
или
$$dv=x^3dx.$$
Интегрируя последнее равенство, находим
$$\int dv=\int x^3dx,$$
или(2.25)
$$v=\frac{x^4}{4}+c,$$
где $c$ – произвольная постоянная.

Перемножая найденные выражения для функций $u(x)$ и $v(x)$, находим искомое решение
$$y=uv=\frac{1}{x^2}\cdot \left( \frac{x^4}{4}+c\right).$$
Таким образом, общее решение данного линейного уравнения имеет вид
$$y(x)=\frac{x^2}{4}+\frac{c}{x^2},$$
где $c$ – произвольная постоянная.

Используя заданное начальное условие, будем иметь
$$0=\frac{1}{4}=c,$$
откуда находим
$$c=-\frac{1}{4}.$$
Тогда искомое частное решение имеет вид
$$y=\frac{x^2}{4}+\frac{1}{4x^2}.$$
**_Ответ._** $y(x)=\frac{x^2}{4}+\frac{1}{4x^2}.$ – частное решение.

### II. Метод вариации произвольной постоянной (метод Лагранжа)

Этот метод заключается в следующем:
1) находят общее решение соответствующего линейного однородного уравнения, которое будет содержать произвольную постоянную $с$ ;
2) решение исходного неоднородного дифференциального уравнения следует искать в том же виде, что и решение соответствующего однородного уравнения, но заменив постоянную с на функцию $с(x)$. Отыскав ее, находят общее решение данного линейного неоднородного уравнения.

**_Пример 2._** Решить линейное дифференциальное уравнение
$$y' +y\ cos\ x=e^{-sin\ x}.$$
**_Решение._**
1) Решаем соответствующее однородное уравнение:
$$y'+y\ cos \ x=0.$$
Это уравнение с разделяющимися переменными. Заменяя $y'$ на $\frac{dy}{dx}$ и разделяя переменные, получим
$$\frac{dy}{dx}=-y\ cos\ x,$$
или
$$\frac{dy}{y}=-cos \ x\  dx.$$
После интегрирования имеем
$$\int \frac{dy}{y}=-\int cos \ x\  dx,$$
откуда находим
$$ln|y|= - sin \ x + c_0,$$
или
$$y=e^{-sin \ x+c_0}.$$
Полагая $e^{c_0}=c$ , получаем общее решение соответствующего однородного уравнения в виде(*):
$$y=c \cdot e^{-sin \ x},$$
где $c$ – произвольная постоянная.
2) Решение исходного неоднородного дифференциального уравнения будем искать в том же виде, что и решение ( ∗ ) соответствующего однородного дифференциального уравнения, только заменяя постоянную c на функцию $c(x)$(2.26):
$$y=c(x) \cdot e^{-sin \ x}$$
Продифференцируем равенство ( 2.26) по $x$ (2.27):
$$y'=c'(x)e^{-sin \ x}-c(x) \cdot cos \ x \cdot e^{-sin \ x}$$
Подставив в исходное уравнение выражения (2.26) и (2.27)  вместо $y$ и $y'$ будем иметь:
$$c'(x)e^{-sin \ x}-c(x) \cdot cos \ x \cdot e^{-sin \ x}+c(x) \cdot cos \ x \cdot e^{-sin \ x} = e^{-sin \ x}.$$
Преобразуя полученное равенство, получаем
$$c'(x)=1,$$
или
$$\frac{dc}{dx}=1,$$
$$dc=dx,$$
откуда, после интегрирования, находим
$$\int dc=\int dx,$$
или
$$c(x)=c+c_0,$$
где $c_0$ – произвольная постоянная.

Подставляя найденное выражение для $c(x)$ в (2.26), получим общее решение исходного дифференциального уравнения
$$y=(x+c_0) \cdot e^{-sin \ x}.$$
**_Ответ:_** $y(x)=(x+c_0) \cdot e^{-sin \ x}.$ где $c_0$ – произвольная постоянная.

**_Пример._** Рассмотрим уравнение
$$y=(2x+y^3)y',$$
в котором y является функцией от $x$ . Оно не является линейным относительно $y$ .
Учитывая, что $y'=\frac{1}{x'}$, будем иметь уравнение
$$y=(2x+y3) \cdot \frac{1}{x'},$$
или
$$x'-\frac{2x}{y}=y^2,$$
которое является линейным относительно переменной $x$ , т. е. здесь $x=x(y)$ – искомая функция, $y$ – независимая переменная.

**_Определение 2._** Уравнением Я. Бернулли называется обыкновенное дифференциальное уравнение первого порядка, которое можно записать в виде(2.28):
$$y'+p(x) \cdot y=f(x) \cdot y'',\; (n \neq 0,1)$$
где $y = y(x)$ – неизвестная функция независимого переменного аргумента $x$ , $p(x)$, $f(x)$ – известные функции, коэффициенты уравнения, $y^n=[y(x)]^n$ – $n$ -я степень неизвестной функции $y(x)$.

Существует несколько способов решения уравнения Я. Бернулли. Один из них состоит в том, что если записать уравнение (2.28.) в виде
$$y^{-n} \cdot y' + p(x) \cdot y^{1-n}=f(x), \; y \neq 0,$$
то с помощью замены $z=y^{1-n}$ , где $z=z(x)$ – новая неизвестная функция, уравнение (2.29) приводится к линейному дифференциальному уравнению первого порядка, которое можно решить любым из вышеизложенных способов.

Однако, решение уравнения Я. Бернулли (2.28.) удобней искать методом И. Бернулли, т. е. в виде
$$y=u \cdot v,$$
не приводя его к линейному уравнению.

**_Пример 3._** Решить уравнение
$$y' + 2y = e^x \cdot y^2.$$
Данное уравнение является уравнением Я. Бернулли $(n = 2)$ . Решим его по методу И. Бернулли, т. е. решение будем искать в виде произведения двух функций:
$$y=u \cdot v,$$
где $u=u(x), v=v(x)$ , – новые неизвестные функции.
Найдем:
$$y'=u' \cdot v + u \cdot v'.$$
Подставим в исходное уравнение вместо y и $y'$ их выражения через $u$ и $v$ , получим
$$u' \cdot v + u \cdot v' + 2u \cdot v = e^x \cdot u^2 \cdot v^2,$$
или, после группировки слагаемых в левой части полученного равенства и вынесения общего множителя за скобки, будем иметь(2.30):
$$u' \cdot v + u \cdot [v'+2v]=e^x \cdot u^2 \cdot v^2,$$
Функцию $v(x)$ найдем как некоторое частное решение уравнения
$$v'+2v=0$$
Это уравнение с разделяющимися переменными. Разделяя переменные и интегрируя затем обе части, получим
$$\frac{dv}{dx}=-2v,$$
или
$$\int\frac{dv}{dx}=-\int2v,$$
$$ln|v|=-2x+c_0,$$
$$v=e^{-2x+c_0}.$$
Полагая $c_0=0$, получим(2.31):
$$c=e^{-2x}$$
При таком выборе функции $v(x)$ из уравнения (2.30) будем иметь следующее уравнение относительно второй неизвестной функции $u(x)$:
$$u' \cdot e^{-2x}=e^x \cdot u^2 \cdot (e^{-2x})^2,$$
или, после несложных преобразований, получим уравнение(2.32)
$$u' = e^{-x} \cdot u^2,$$
которое является уравнением с разделяющимися переменными. Разделим переменные
$$\frac{du}{dx}=e^{-x} \cdot u^2,$$
или
$$\frac{du}{u^2} = e^{-x} \cdot  dx.$$
Проинтегрируем обе части
$$\int\frac{du}{u^2} = \int e^{-x} \cdot  dx,$$
$$-\frac{1}{u}=-e^{-x}+c,$$
где $c$ – произвольная постоянная,
или
$$\frac{1}{u}=e^{-x}-c,$$
откуда находим(2.33)
$$u(x)=\frac{1}{e^{-x}-c}$$
Заметим, что, кроме полученного общего решения (2.33) уравнению (2.32) удовлетворяет функция $u = 0$, которая не может быть получена из формулы (2.33) ни при каком произвольном значении постоянной $c$ .

Таким образом, решения исходного уравнения таковы:
1) при $u=0, \; v=e^{-2x}, \; y=0.$
2) при $u(x)=\frac{1}{e^{-x}-c}, \; v=e^{-2x}, \; y=\frac{e^{-2x}}{e^{-x}-c}$

**_Ответ:_** $y(x)=\frac{e^{-2x}}{e^{-x}-c}$ – общее решение, где $c$ – произвольная постоянная,$y = 0$.
